<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<wrapper>
    <corpo codigo="1">
<!--Introdução-->    
        <titulo>O que são as ODS?</titulo>
        <texto1>
        Os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) são parte de um projeto mais amplo,  a Agenda 2030, adotada em 2015, durante a Cúpula das Nações Unidas sobre o Desenvolvimento Sustentável.
        São 17 objetivos – 16 temáticos e 1 sobre meios de implementação – desdobrados em 169 metas e 231 indicadores.A ODS 7 é sobre a energia limpa, gerada de maneira sustentável, disponibilizada para todos.Muitos países já estão encaminhados na direção desse objetivo, como o Brasil, que possui quase 60% da sua energia gerada por hidrelétricas e 11% por energia eólica
        </texto1>
    </corpo>
    <noticia codigo="1">
    <tituloblog>Brasil aumenta a produção de energia limpa nos quatro primeiros meses de 2022</tituloblog>
    <conteudoblog>O Brasil aumentou a produção de energia limpa e reduziu a de usinas consideradas mais poluentes, nos primeiros quatro meses de 2022. O levantamento da Câmara de Comercialização de Energia Elétrica mostra que a geração de energia limpa cresceu 6% no primeiro quadrimestre deste ano, na comparação com o mesmo período de 2021.

No Sistema Interligado Nacional, a participação da energia hidráulica, que são das hidrelétricas, passou de 73% no ano passado para 77% este ano. A eólica, dos ventos, de 9% chegou a 10%. E a solar, dobrou: de 1% para 2%. No mesmo período, a energia térmica teve uma redução de 17% para 11%.

</conteudoblog>
    <linkblog> Exibido por: https://g1.globo.com/jornal-da-globo/noticia/2022/05/19/brasil-aumenta-a-producao-de-energia-limpa-nos-quatro-primeiros-meses-de-2022.ghtml</linkblog>

    </noticia>

    <noticia codigo="2">
    <tituloblog>AIE alerta que mundo precisa investir US$ 4 tri em energia limpa</tituloblog>
    <conteudoblog>Um dos mais importantes anuários do setor energético mundial foi lançado nesta quinta-feira, 27 de outubro. O World Energy Outlook 2022, (disponível para download em inglês) da Agência Internacional de Energia foi apresentado com base no cenário da crise causada pela guerra da Rússia na Ucrânia. Na avaliação da entidade, e que é a principal conclusão, esse fator está causando mudanças profundas e duradouras que têm o potencial de acelerar a transição para um sistema energético mais sustentável e seguro.

Nesse sentido, aponta a AIE, novas políticas nos principais mercados de energia ajudam a impulsionar o investimento anual em energia limpa para mais de US$ 2 trilhões até 2030, um aumento de mais de 50% em relação a hoje. Mas, alerta que seria necessário estar acima de US$ 4 trilhões na mesma data no Cenário de Emissões Zero Líquidas até 2050.

Assim, avalia que “a energia limpa torna-se uma grande oportunidade de crescimento e emprego, e uma importante arena para o competição econômica”.

Na análise da entidade, ao longo das 524 páginas do estudo, essa crise de energia está causando um choque de amplitude e complexidade sem precedentes. Os maiores tremores foram sentidos nos mercados de gás natural, carvão e eletricidade – com turbulência significativa também nos mercados de petróleo. Com isso, continua, os mercados de energia permanecem extremamente vulneráveis. E alerta que “a crise é um lembrete da fragilidade e insustentabilidade do atual sistema global de energia”.

A entidade afirma que juntamente com medidas de curto prazo para tentar proteger os consumidores dos impactos da crise, muitos governos estão agora tomando medidas de longo prazo. Alguns estão procurando aumentar ou diversificar os suprimentos de petróleo e gás, e muitos estão procurando acelerar as mudanças estruturais.

Cita que as respostas mais notáveis ​​incluem a Lei de Redução da Inflação dos EUA, o pacote Fit for 55 da União Europeia e REPowerEU, o programa Green Transformation (GX) do Japão, o objetivo da Coréia de aumentar a participação de energia nuclear e renováveis ​​em seu mix de energia e metas ambiciosas de energia limpa na China e Índia.

À medida que os mercados se reequilibram nesse cenário, a vantagem para o carvão da crise atual é temporária, pois as energias renováveis, apoiadas pela energia nuclear, veem ganhos sustentados. Como resultado, um ponto alto para as emissões globais é alcançado em 2025. Ao mesmo tempo, os mercados internacionais de energia passam por uma profunda reorientação na década de 2020, à medida que os países se ajustam à ruptura dos fluxos Rússia-Europa.

Segundo Fatih Birol, diretor executivo da IEA, mesmo com as configurações de políticas atuais, o mundo da energia está mudando drasticamente. As respostas governamentais em todo o mundo prometem tornar este um ponto de virada histórico e definitivo em direção a um sistema de energia mais limpo, mais acessível e mais seguro.

As taxas de crescimento atuais para implantação de energia solar fotovoltaica, eólica, EVs e baterias, se mantidas, levariam a uma transformação muito mais rápida do que o projetado no Cenário de Políticas Declaradas, embora isso exigiria políticas de apoio não apenas nos primeiros mercados líderes para essas tecnologias, mas em todo o mundo.

As cadeias de suprimentos para algumas tecnologias-chave – incluindo baterias, energia solar fotovoltaica e eletrolisadores – estão se expandindo a taxas que suportam uma maior ambição global. Se todos os planos de expansão de fabricação anunciados para energia solar fotovoltaica virem a luz do dia, a capacidade de fabricação excederia os níveis de implantação no cenário de promessas anunciadas em 2030 em cerca de 75%. No caso de eletrolisadores para produção de hidrogênio, o potencial excesso de capacidade de todos os projetos anunciados é de cerca de 50%.

Além dessas avaliações consta que o uso de carvão recua nos próximos anos, a demanda de gás natural atinge um platô no final da década e o aumento das vendas de veículos elétricos significa que a demanda de petróleo se estabiliza em meados da década de 2030, antes de diminuir um pouco a meados do século.

Isso significa que a demanda total por combustíveis fósseis diminui constantemente de meados da década de 2020 a 2050 em uma média anual aproximadamente equivalente à produção vitalícia de um grande campo de petróleo.

Esse comportamento vai no sentido contrário do uso global de combustíveis fósseis que cresceu junto com o PIB desde o início da Revolução Industrial no século 18. Na análise da entidade, reverter esse aumento será um momento crucial na história da energia.

A participação de combustíveis fósseis na matriz energética global no Cenário de Políticas Declaradas cai de cerca de 80% para pouco mais de 60% até 2050. As emissões globais de CO2 caem lentamente de um ponto alto de 37 bilhões de toneladas por ano para 32 bilhões de toneladas até 2050.

Contudo, isso estaria associado a um aumento de cerca de 2,5°C nas temperaturas médias globais até 2100, longe do suficiente para evitar impactos severos das mudanças climáticas. O cumprimento total de todas as promessas climáticas levaria o mundo a um terreno mais seguro, mas ainda há uma diferença entre as promessas de hoje e a estabilização do aumento das temperaturas globais em torno de 1,5°C.</conteudoblog>
    <linkblog>Exibido por:https://www.canalenergia.com.br/noticias/53228326/aie-alerta-que-mundo-precisa-investir-us-4-tri-em-energia-limpa</linkblog>

    </noticia>

    <noticia codigo="3">
    <tituloblog>Mercado de energias renováveis da América Latina se recupera após pandemia</tituloblog>
    <conteudoblog> A capacidade instalada de energia eólica e solar cresceu 50% na América Latina em 2021, um sinal promissor da retomada do mercado após uma queda provocada pela pandemia, segundo o mais recente relatório da Bloomberg New Energy Finance. A tendência deve continuar em 2022 à medida que os governos preparam licitações de projetos renováveis.
    
    O documento Latin America Market Outlook analisou o desenvolvimento do mercado de energias renováveis da região e revelou que um total de 17,5 GW de capacidade de energia eólica e solar foi adicionado apenas no ano passado.

    As fontes solar e eólica foram responsáveis por mais de 10% da energia produzida na Argentina, no México, Brasil e Chile, enquanto que US$ 18 bilhões foram destinados a essas fontes de energia no continente.

    "O Brasil foi o mercado que impulsionou o crescimento das energias renováveis na América Latina no ano passado. Vimos a expansão da energia solar de pequena escala, mas os projetos eólicos e fotovoltaicos de larga escala também tiveram adições importantes", disse Natalia Castilhos Rypl, autora principal do relatório. "O Chile também teve um ótimo ano, pois o país bateu recordes de adição líquida de redes eólicas e solares".

    O Brasil bateu recordes de expansão para as três principais tecnologias de energia limpa: eólica onshore, ou seja em terra (3,6 GW), energia solar em grande escala (1,7 GW) e solar em pequena escala (5 GW). Essas fontes garantiram um acréscimo de 10,3 GW da capacidade instalada — o dobro do existente em 2020.

    O Brasil continua a ser o mercado mais atraente para investimentos em energia limpa, com um aumento de 27% em relação a 2020 — novamente, em grande parte por causa do setor solar de pequena escala. Ele concentrou 65% de todos os investimentos em renováveis na América Latina.

    O Chile encerrou o ano como o segundo mercado mais atraente, mas com uma queda no investimento em relação a 2020. A expansão das energias eólica e solar atingiram níveis recordes no país, com mais de 800 MW e 1,4 GW, respectivamente, construídos no ano.

    O crescimento permitiu que a energia solar se tornasse a segunda maior fonte da matriz energética do Chile, respondendo por 18% do total, atrás apenas da energia hidrelétrica, com 21%. Apesar disso, o Chile ainda depende de combustíveis fósseis, principalmente do carvão.

    "O Chile tem um mercado de energia renovável competitivo e em rápida evolução, que conseguiu se adaptar às condições impostas pela pandemia", disse Dario Morales, diretor de pesquisa da associação chilena de energia renovável. "Estamos passando por uma profunda transformação da nossa matriz energética graças à redução gradual do uso do carvão e à expansão das energias renováveis".
    </conteudoblog>
    <linkblog>Exibido por:https://dialogochino.net/pt-br/nao-categorizado/54288-mercado-de-energias-renovaveis-da-america-latina-se-recupera-apos-pandemia/</linkblog>

    </noticia>
</wrapper>